

(c) Rotações

\mathbb{E}_3 - Espaço Euclidiano - Rotações Clássicas

Considerando um vetor \vec{K} no espaço tridimensional sendo rotacionado.

$$\vec{K}' = \vec{K} + \delta \vec{K} \quad (14.b)$$

Onde $\delta \vec{\omega} = \delta \theta \hat{n}$ e $\theta \ll 1$.

$$\begin{aligned} \delta \vec{K} &= \delta \vec{\omega} \times \vec{K} \\ \delta K_i &= \epsilon_{ijk} \delta \omega_j K_k \\ \delta K_i &= \epsilon_{ijk} \delta \theta \hat{n}_j K_k \end{aligned} \quad (14.c)$$

Outra Forma: Usando Matrizes

$$\begin{aligned} \vec{K}' &= R^{\hat{n}}(\delta \theta) \vec{K} \\ K'_i &= K_i + \epsilon_{ijk} \delta \theta \hat{n}_j K_k \\ K'_i &= K_{ij} K_j \end{aligned}$$

Uma das (infinitas) Representações dessa Rotação

$$I_x = \begin{pmatrix} 0 & 0 & 0 \\ 0 & 0 & -i \\ 0 & i & 0 \end{pmatrix}, \quad I_y = \begin{pmatrix} 0 & 0 & i \\ 0 & 0 & 0 \\ -i & 0 & 0 \end{pmatrix}, \quad I_z = \begin{pmatrix} 0 & -i & 0 \\ i & 0 & 0 \\ 0 & 0 & 0 \end{pmatrix}$$

Para uma rotação quântica de um vetor \vec{K} temos:

$$\vec{K} \rightarrow \vec{K}' = e^{-i\phi I_1} \cdot \vec{K} = R_1(\phi_1) \cdot \vec{K}$$

Espaço de Hilbert - Rotações Quânticas

\mathcal{H} : Espaço de Hilbert - Rotações Quânticas.

- R em \mathbb{E}_3 (rotações em \mathbb{E}_3 não comutam).
 - $D(R)$ em \mathcal{H} (representação da rotação no espaço de Hilbert).
- Para duas rotações R_1 e R_2 em \mathbb{E}_3 :

$$D(R_1 R_2) \equiv D(R_1) D(R_2) \neq D(R_2) D(R_1)$$

$$D(R) = e^{-i\theta \hat{n} \cdot \vec{J}} \quad (16)$$

$\hat{n} \cdot \vec{J}$ é a componente do momento angular na direção \hat{n} , onde \vec{J} é o gerador da rotação em torno de \hat{n} .

Cálculos no Espaço Euclidiano (\mathbb{E}_3)

1. Para rotações infinitesimais, temos:

$$\begin{aligned}\vec{K}' &= (1 - i\delta\phi_2 I_2 + \dots)(1 - i\delta\phi_1 I_1 + \dots)\vec{K} \\ \vec{K}'' &= (1 - i\delta\phi_1 I_1 + \dots)(1 - i\delta\phi_2 I_2 + \dots)\vec{K} \\ \vec{K}'' - \vec{K}' &= -\delta\phi_1 \delta\phi_2 (I_1 I_2 - I_2 I_1) \vec{K} \\ &= -i\delta\phi_1 \delta\phi_2 I_3 \vec{K} + \psi(\delta\phi_3) \vec{K} \\ &= -i\delta\phi_1 i\delta\phi_2 I_3 \vec{K} + \psi(\delta\phi^3) \vec{K}\end{aligned}$$

2. No espaço de Hilbert \mathcal{H} :

$$\lim_{\delta\phi_i \rightarrow 0} (e^{-i\delta\phi_1 J_1} e^{-i\delta\phi_2 J_2} \dots)$$

$$[J_i, J_j] = i\epsilon_{ijk} J_k$$

$$R \in \mathbb{E}_3 \longleftrightarrow D(R) = e^{-i\theta \hat{n} \cdot \vec{J}} \in \mathcal{H}$$

$$\hat{A} \in \mathcal{H} \Rightarrow A' = D^+(R) A D(R)$$

No caso de uma rotação infinitesimal por $\delta\theta$:

$$A' = A + \delta A \quad (18b)$$

$$\begin{aligned}A + \delta A &= (1 + i\delta\theta \hat{n} \cdot \vec{J}) A (1 - i\delta\theta \hat{n} \cdot \vec{J}) \\ &= A + i\delta\theta (\hat{n} \cdot \vec{J} A - A \hat{n} \cdot \vec{J}) \\ &= A + i\delta\theta [\hat{n} \cdot \vec{J}, A]\end{aligned}$$

Portanto,

$$\delta A = i\delta\theta [\hat{n} \cdot \vec{J}, A] \quad (18c)$$

Se $[\hat{n} \cdot \vec{J}, A] = 0$ para todo \hat{n} , então A é um escalar (ou seja, um operador que é invariante sob rotação).

Considere um observável $\hat{V} = (\hat{V}_1, \hat{V}_2, \hat{V}_3) \in \mathcal{H}$:

$$\vec{V}' \rightarrow \vec{V} = \vec{V} + \delta \vec{V} \quad (19)$$

Da mesma forma, para $\vec{K} \in \mathbb{E}_3$ sob uma rotação:

$$\vec{K}' = \vec{K} + \delta \vec{K}$$

$$\delta \vec{K} = \delta\theta \hat{n} \times \vec{K}$$

Definição de Momento Angular em MQ (com $\hbar = 1$)

Considerando um conjunto de três operadores J_i (com $i = 1, 2, 3$) que obedecem à seguinte álgebra:

$$[J_i, J_j] = i\epsilon_{ijk}J_k$$

J^2 é um operador escalar, o que implica que:

$$[J^2, J_i] = 0 \quad \forall i$$

O conjunto de operadores $\{J^2, J_3\}$ define uma base de estados $\{|j, m\rangle\}$ tal que:

$$\langle jm|j'm'|jm|j'm'\rangle = \delta_{jj'}\delta_{mm'}$$

E os autovalores dos operadores J^2 e J_3 nos estados $|j, m\rangle$ são dados por:

$$J^2 |j, m\rangle = j(j+1) |j, m\rangle$$

$$J_3 |j, m\rangle = m |j, m\rangle$$

onde j e m são reais, e os operadores J_i são hermitianos.

Sabemos que:

$$[J_i, J_j] = i\epsilon_{ijk}J_k$$

Definindo os operadores de subida e descida como:

$$J_+ = J_1 + iJ_2$$

$$J_- = J_1 - iJ_2$$

Esses operadores não são hermitianos e obedecem às seguintes relações de comutação:

$$[J_+, J_-] = 2J_3$$

$$[J_+, J_3] = -J_+$$

$$[J_-, J_3] = J_-$$

Portanto:

$$J_+J_- = J^2 - J_3(J_3 - 1)$$

$$J_-J_+ = J^2 - J_3(J_3 + 1)$$

$$[J_{\pm}, J^2] = 0$$

A condição para J^2 no estado $|j, m\rangle$ é:

$$\langle jm|J^2|jm\rangle = |J|jm\rangle|^2 \geq 0$$

o que implica que:

$$j(j+1) \geq 0$$

Para o operador J_3 :

$$\langle jm|J^2 + J_3^2|jm\rangle\langle jm|J^2 + J_3^2|jm\rangle = \langle jm|J^2 - J_3^2|jm\rangle\langle jm|J^2 - J_3^2|jm\rangle \geq 0$$

o que implica que:

$$j(j+1) - m^2 \geq 0$$

sabendo que j e m são reais.

Assim, m varia entre $\text{mín} \leq m \leq \text{máx}$.

$$\begin{aligned} J_3 J_\pm |jm\rangle &= (J_\pm J_3 \pm J_\pm) |jm\rangle \\ &= (m \pm 1) J_\pm |jm\rangle \end{aligned}$$

Logo, $J_\pm |jm\rangle$ é um autovetor de J_3 com autovalor $m \pm 1$.

$$J^2 J_\pm |jm\rangle = J_\pm J^2 |jm\rangle = (j(j+1)) J_\pm |jm\rangle$$

$J_\pm |jm\rangle$ é um autovalor de J^2 com autovalor $j(j+1)$.

$$J_\pm |jm\rangle = a_\pm |j, m \pm 1\rangle$$

Onde:

$$\begin{aligned} |a_\pm|^2 &= \langle jm|J_\mp J_\pm |jm\rangle\langle jm|J_\mp J_\pm |jm\rangle \\ &= \langle jm|J^2 - J_3(J_3 \pm 1)|jm\rangle\langle jm|J^2 - J_3(J_3 \pm 1)|jm\rangle \\ &= j(j+1) - m(m \pm 1) \\ a_\pm &= \sqrt{j(j+1) - m(m \pm 1)} \end{aligned}$$

Portanto:

$$J_\pm |jm\rangle = \sqrt{j(j+1) - m(m \pm 1)} |j, m \pm 1\rangle$$

$$J_+ |j, \text{max}\rangle = 0$$

$$J_- |j, \text{min}\rangle = 0$$

Consequentemente:

$$\begin{aligned} j(j+1) &= \text{max}(\text{max} + 1) \\ &= \text{min}(\text{min} - 1) \end{aligned}$$

Isso implica que:

$$\text{max}(\text{max} + 1) - \text{min}(\text{min} - 1) = 0$$

$$(\text{max} + \text{min})(\text{max} - \text{min} + 1) = 0$$

$$\text{max} = -\text{min} = j$$

Portanto:

$$-j \leq m \leq j$$

Para algum k :

$$(J_+)^k |jm_0\rangle \propto |j, m_0 + k\rangle, \quad k \text{ é um número inteiro}$$

$$m_0 + k = \max = j \quad (1)$$

Para algum l :

$$(J_-)^l |jm_0\rangle \propto |j, m_0 - l\rangle, \quad l \text{ é um número inteiro}$$

$$m_0 - l = \min = -j \quad (2)$$

Subtraindo (2) de (1):

$$k + l = 2j, \quad j = 0, \frac{1}{2}, 1, \frac{3}{2}, \dots$$

Assim, dado j , existem $2j + 1$ estados (multipletos).

Você não pode mudar j sob rotação, mas pode mudar suas componentes através da rotação. Fixando j , temos então um espaço de $(2j + 1)$ dimensões em \mathcal{H} .

J_i é uma representação de J .

O espectro de J_3 implica que os operadores de momento angular possuem duas propriedades importantes que são independentes da base:

1.

$$\sum_m' \langle jm | J_3 | jm \rangle \langle jm | J_3 | jm \rangle = 0 \quad (\text{claramente})$$

Na verdade, isso é o traço:

$$\Rightarrow \text{Tr}\{J_3\} = 0$$

$$D^j(R) J_3 D^j(R) = J_i$$

$$\text{Tr } J_i = 0$$

2. Teorema de Cayley-Hamilton

$$M = M^+ \quad (n \times n), \quad \{\lambda_n\} \text{ são os autovalores}$$

$$\prod_i (M - \lambda_i) = 0$$

Definindo $M = J_3$:

$$U^+ J_3 U = J_i$$

$$\prod_{m=-j}^j (J_i - m) = 0$$

Qualquer operador em \mathcal{H}_j que dependa do momento angular só pode ser escrito como um polinômio de grau $2j + 1$.

$$e^{-i\theta J_3} |jm\rangle = e^{-i\theta m} |jm\rangle$$

Para $\theta = 2\pi$:

$$|jm\rangle \rightarrow e^{-i2\pi m} |jm\rangle$$

Se j é inteiro: $|jm\rangle$ permanece o mesmo. Se j é semi-inteiro: $|jm\rangle$ muda para $-|jm\rangle$.

$$\langle \Psi | A | \Psi \rangle \langle \Psi | A | \Psi \rangle \text{ não muda!}$$

(a) Momento Angular Orbital

$$l = 0, 1, 2, \dots \Rightarrow \{|lm\rangle\}$$

$$L^2 |lm\rangle = l(l+1) |lm\rangle$$

$$L_3 |lm\rangle = m |lm\rangle$$

$|r\rangle \equiv |r \theta \phi\rangle$, onde r é fixo e θ e ϕ variam (coordenadas polares).

$$\langle \phi | L^2 | lm \rangle \langle \phi | L^2 | lm \rangle = l(l+1) \langle \phi | lm \rangle \langle \phi | lm \rangle$$

$$\langle \phi | L_3 | lm \rangle \langle \phi | L_3 | lm \rangle = m \langle \phi | lm \rangle \langle \phi | lm \rangle$$

$\langle \phi | lm \rangle \langle \phi | lm \rangle = Y_{lm}(\theta, \phi)$, onde Y_{lm} são os harmônicos esféricos.

$$\int d\theta' d\phi' \sin \theta \langle \phi | L_3 | \theta' \phi' \rangle \langle \theta' \phi' | lm \rangle = m \langle \phi | lm \rangle$$

Isso é trivial:

$$= \int d\theta' d\phi' \sin \theta' \frac{1}{i} \frac{\partial}{\partial \phi} \delta(\theta - \theta') \delta(\phi - \phi') \cdot Y_{lm}(\theta', \phi')$$

$$= m Y_{lm}(\theta, \phi)$$

$$\frac{1}{i} \frac{\partial}{\partial \phi} Y_{lm}(\theta, \phi) = m Y_{lm}(\theta, \phi)$$

Equivalente a L^2 :

$$= \left[\frac{1}{\sin \theta} \frac{\partial}{\partial \theta} \left(\sin \theta \frac{\partial}{\partial \theta} \right) + \frac{1}{\sin^2 \theta} \frac{\partial^2}{\partial \phi^2} \right] Y_{lm}(\theta, \phi)$$

$$= l(l+1) Y_{lm}(\theta, \phi)$$

$$\int d\Omega Y_{l'm'}(\Omega) Y_{lm}(\Omega) = \delta_{ll'} \delta_{mm'} \quad (\text{fator de normalização?})$$

$$\int d\hat{n} Y_{l'm'}(\hat{n}) Y_{lm}(\hat{n})$$

Onde $\Omega = (\theta, \phi)$ e $d\Omega = \sin \theta \, d\theta \, d\phi$.

$$Y_{lm}(\theta, \phi) = (-1)^m Y_{l, -m}^*(\theta, \phi)$$

$$Y_{lm}(\theta, \phi) = (-1)^m \left(\frac{(2l+1)(l-m)!}{4\pi(l+m)!} \right)^{1/2} P_l^m(\cos \theta) e^{im\phi}, \quad m > 0$$

$$P_l^m(\cos \theta) = (1 - \cos^2 \theta)^{m/2} \frac{d^m}{d(\cos \theta)^m} P_l(\cos \theta)$$